# *Textarea* (Campo de Texto Multilinhas)

O *Textarea* é um campo de entrada de texto que permite que seu aplicativo aceite um valor de texto potencialmente longo do usuário.

![Exemplo de Textarea](imagens/behavior-states-interactive.png)
*Exemplo de Textarea*

Utilize o *Textarea* quando:

- Houver a necessidade de inserir dados de forma textual através de um sistema ou aplicação;
- A informação textual requerida for relativamente longa, exigindo múltiplas linhas de texto.

---

## Anatomia

O *Textarea* é constituído por:

| ID | Nome | Referência | Uso |
| ------ | ------ | :------: | ------ |
| 1 | *Label* | [Fundamento Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia) | Opcional |
| 2 | Campo de Entrada de Texto | --- | Obrigatório |
| 3 | Ícone de Redimensionamento | [Fundamento Iconografia](/ds/fundamentos-visuais/iconografia) | Obrigatório |
| 4 | *Placeholder* | [Fundamento Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia) | Opcional |
| 5 | Mensagem | [Componente Message](/ds/components/message?tab=designer) | Opcional |
| 6 | Texto Auxiliar | [Fundamento Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia) | Opcional |

![Anatomia do Textarea](imagens/anatomy.png)
*Anatomia do Textarea*

---

### Detalhamento dos Itens

Abaixo segue o detalhamento dos itens do *Componente Textarea*. Para maiores informações consulte também a documentação [Padrão de Formulário](/ds/padroes/design/formulario).

#### 1. Label (Opcional)

Auxiliam o usuário, indicando que tipo de informação deverá ser digitada no *Campo de Texto*. O texto do *Label* deverá ser curto e objetivo.

Além disso, o *Label* também tem a função de indicar ao usuário se o *Campo de Texto é obrigatório ou não*. Veja detalhes sobre a indicação de *Campos Obrigatórios/Opcionais* no documento [Padrão de Formulário](/ds/padroes/design/formulario).

##### Posicionamento do Label

A - O *Label* posiciona-se por padrão no topo do *Campo de Texto*.

B - Caso haja necessidade, há um posicionamento alternativo, à esquerda do *Campo de Texto*, alinhado ao topo. Observe abaixo:

![Posições para o Label](imagens/label.png)
*Posições para o Label*

**Atenção:** ao optar por um tipo de posicionamento, recomenda-se que todos os campos na página sigam o mesmo posicionamento, seja no topo ou na lateral do *Campo*.

#### 2. Campo de Entrada de Texto (Obrigatório)

Este é o elemento essencial e obrigatório do componente. Através dele o usuário poderá inserir múltiplas linhas de texto.

É recomendado que o campo *Textarea* tenha um tamanho aproximado ao texto de entrada esperado, ou seja, recomenda-se prever este tamanho aproximado, dependendo da quantidade de caracteres esperada.  Observe o exemplo abaixo:

![Tamanho do Textarea](imagens/size.png)
*Tamanho do Textarea*

#### 3. Ícone de Redimensionamento (Obrigatório)

Este é um elemento padrão do próprio html, que tem como funcionalidade redimensionar o componente *Textarea*. É posicionado na parte inferior direita do *Textarea* e o redimensionamento poderá ser feito tanto na horizontal quanto na vertical. Para mais detalhes consulte *Comportamento > Redimensionamento*.

![Exemplo de Ícone de Redimensionamento](imagens/icon.png)
*Exemplo de Ícone de Redimensionamento*

#### 4. *Placeholder* (Opcional)

O *placeholder* tem a função de auxiliar o usuário em como preencher os dados solicitados. Obrigatoriamente deverá trazer uma informação mais completa que a contida no *Label/Label*. Ele desaparecerá logo ao iniciar a digitação no campo de entrada de texto. E retornar no caso de exclusão da informação.

Use o *Placeholder* quando o usuário não estiver familiarizado com a entrada solicitada ou a formatação estiver em questão (por exemplo, AAAA-MM-DD).

![Exemplo de Placeholder](imagens/placeholder.png)
*Exemplo de Placeholder*

#### 5. Mensagem (Opcional)

O Componente *Message* é utilizado quando há necessidade de dar uma mensagem de *feedback* ao usuário. A mensagem pode ter até quatro objetivos diferentes: *Erro*, *Sucesso*, *Alerta* e *Informativo*. Observe os exemplos abaixo:

![Componente Mensagem Erro](imagens/behavior-states-danger.png)
*Componente Mensagem Erro*

![Componente Mensagem Sucesso](imagens/behavior-states-success.png)
*Componente Mensagem Sucesso*

![Componente Mensagem Alerta](imagens/behavior-states-alert.png)
*Componente Mensagem Alerta*

![Componente Mensagem Informativa](imagens/behavior-states-info.png)
*Componente Mensagem Informativa*

#### 6. Texto Auxiliar (Opcional)

O *Texto Auxiliar* é opcional e tem a função de ajudar o usuário no preenchimento do texto, acrescentando alguma informação mais detalhada. É bastante útil quando a informação no *Label* e *Placeholder* não são suficientes.

![Exemplo de Texto Auxiliar](imagens/text.png)
*Exemplo de Texto Auxiliar*

---

## Comportamentos

### 1. Responsividade

#### Grid de 12 e 8 Colunas

Na Grid de 12 e 8 colunas o *Textarea* terá seu tamanho ajustado a um tamanho aproximado da entrada de texto esperada. Poderá variar conforme à necessidade.

Ao reduzir a resolução da tela o *Textarea* poderá ter dois comportamentos esperados:

1 - Adequa-se a nova largura de tela, quebrando linha e ocupando toda horizontal

2 - Poderá ter sua própria largura comprimida.

Observe abaixo:

![Textarea - Grid de 12 colunas](imagens/behavior-responsive-grid-12-cols.png)
*Textarea - Grid de 12 colunas*

![Textarea - Grid de 8 colunas](imagens/behavior-responsive-grid-8-cols-1.png)
*Textarea - Grid de 8 colunas ocupando toda largura Horizontal*

![Textarea - Grid de 8 colunas](imagens/behavior-responsive-grid-8-cols.png)
*Textarea - Grid de 8 colunas com largura comprimida*

#### Grid de 4 Colunas

Na Grid de 4 colunas, o *Textarea* deverá se estender por toda largura da tela, proporcionando mais espaço para o usuário digitar o texto solicitado. Também deverá ser utilizada uma altura razoável para melhor visualização por parte do usuário.

![Textarea - Grid de 4 colunas](imagens/behavior-responsive-grid-4-cols.png)
*Textarea - Grid de 4 colunas*

### 2. Redimensionamento

Através do *Ícone de Redimensionamento*, o *Textarea* poderá ser re-ajustado tanto na horizontal quanto na vertical ou em ambas as dimensões simultaneamente. Observe os exemplos abaixo:

![Redimensionamento Horizontal](imagens/resize-horizontal.png)
*Redimensionamento Horizontal*

![Redimensionamento Vertical](imagens/resize-vertical.png)
*Redimensionamento Vertical*

![Redimensionamento Horizontal e Vertical](imagens/resize-horizontal-vertical.png)
*Redimensionamento em ambas dimensões*

#### Tamanho Fixo Opcional

O redimensionamento do *Textarea* é um comportamento opcional, este poderá ser configurado para permanecer com o tamanho fixo na tela. Neste caso, o *Ícone de Redimensionamento* não será exibido.

![Textarea com Tamanho Fixo](imagens/fix-size.png)
*Textarea com Tamanho Fixo*

#### Tamanho Fixo Obrigatório - Mobile

Em dispositivos móveis, *Grid de 4 Colunas*, o tamanho do *Textarea* deve permanecer fixo, ocupando toda largura disponível, devido ao espaço reduzido para realizar o redimensionamento.

### 3. Barra de Rolagem

Quando o número de caracteres ultrapassa a altura do *Textarea*, este deverá apresentar uma barra de rolagem. Observe abaixo:

![Textarea com Barra de Rolagem](imagens/scroll.png)
*Textarea com Barra de Rolagem*

**Atenção:** a *Barra de Rolagem* será o elemento nativo renderizado pelo *Navegador*.

### 4. Contagem de Caracteres (Opcional)

O *Componente Textarea* possui o comportamento de contagem de caracteres. Este comportamento é opcional e funciona de duas formas. Observe abaixo:

#### A. Preenchimento com limite máximo

Compreende em definir uma quantidade máxima de caracteres e através do *Texto Auxiliar* a quantidade restante de caracteres será atualizada dinamicamente enquanto o usuário digitar. Veja o exemplo abaixo:

1 - O usuário ainda não começou digitar no campo de texto. O *Texto Auxiliar* informa ao usuário o limite máximo de caracteres permitidos.

2 - O usuário está digitando o texto. A informação de caracteres restantes é atualizada dinamicamente no *Texto Auxiliar*.

3 - O usuário atinge o limite máximo de caracteres permitido. O *Textarea* bloqueia o acesso à digitação e o *Texto Auxiliar* informa que não restam mais caracteres a serem preenchidos.

![Contagem de Caracteres com limite](imagens/behavior-count-limit.png)
*Contagem de Caracteres com limite*

#### B. Preenchimento sem limite máximo de caractere

Nesta situação o contador de caracteres indica a quantidade que já foi digitada apenas como informação ao usuário. Neste tipo, não há limitação da quantidade de caracteres digitada. Observe abaixo:

1 - O usuário ainda não começou a digitar e o *Texto Auxiliar* informa que não foi digitado qualquer caractere.

2 - O usuário está digitando e o *Texto Auxiliar* vai sendo atualizado dinamicamente informando a quantidade de caracteres digitada.

3 - Enquanto o usuário continuar digitando a informação será atualizada no *Texto Auxiliar*. Neste caso não há limite máximo de caracteres.

![Contagem de Caracteres sem limite](imagens/behavior-count.png)
*Contagem de Caracteres sem limite*

### 5. Densidade

O *Textarea* poderá ser usado com densidades diferentes. A *Densidade* tem a ver com o espaço interno oferecido no *Campo de Entrada de Texto*. Consulte os espaçamentos em *Design > Tokens*.

#### A. Densidade Baixa

É bastante útil quando for necessária uma área de 'respiro' maior ou quando for mais adequado ao projeto de *layout*.
![Densidade do Textarea](imagens/behavior-density-low.png)

#### B. Densidade Média

É a densidade comum utilizada nos campos de entrada de texto. Geralmente utilizada, na maioria dos casos, em resoluções para *Tablet* e *Desktop*.
![Densidade do Textarea](imagens/behavior-density-medium.png)

#### C. Densidade Alta

É a situação onde o espaçamento interno do campo é bastante reduzido.

![Densidade do Textarea](imagens/behavior-density-high.png)
*Densidade do Textarea*

### 6. Estados

O componente *Textarea* é bem parecido com o componente *input*. Portanto, boa parte dos comportamentos são similares e podem ser "reaproveitados".

Para simplificação, utilize o comportamento Estados da mesma forma como é encontrado no [*Input*](/ds/components/input?tab=designer) (tanto na parte de uso em fundos claros e escuros como nas suas limitações descritas).

---

## Especificações

### Cores

|Name|Property|Token/Value|
|--|--|--|
| Label/Label | color |`--gray-80`|
| Label/Label Fundo Escuro | color |`--pure-0`|
| Placeholder | color |`--gray-80`|
| Texto Auxiliar | color |`--gray-80`|
| Campo de texto | background |`--pure-0`|
| Borda Campo de texto | background |`--gray-40`|

### Tipografia

|Name|Token Size|Token Weight|
|--|--|--|
| Label/Label |`--font-size-scale-base`|`--font-weight-semi-bold`|
| Placeholder |`--font-size-scale-base`|`--font-weight-regular`|
| Texto Auxiliar |`--font-size-scale-base`|`--font-weight-regular`|

### Dimensões

|Name|Property|Token/Value|
|--|:--:|:--:|
| Campo de texto | Width | `variável` |
| Campo de texto | Height | `variável` |
| Campo de texto | Border-Radius | `--surface-rounder-sm` |

### Espaçamentos

|Name|Property|Token/Value|
|--|--|:--:|
| Label/Label Topo| margin-bottom | `--spacing-scale-half` |
| Label/Label Lateral | margin-right | `--spacing-scale-base` |
| Placeholder | margin-left | `--spacing-scale-2x` |
| Placeholder | margin-top | `--spacing-scale-base` |
| Texto Auxiliar | margin-top | `--spacing-scale-base` |
| Campo de texto | margin-top | `--spacing-scale-half` |
| Campo de texto | margin-bottom | `--spacing-scale-base` |
| Campo de texto Densidade Baixa| padding-top | `--spacing-scale-2x` |
| Campo de texto Densidade Baixa| padding-bottom | `--spacing-scale-2x` |
| Campo de texto Densidade Baixa| padding-left | `--spacing-scale-2x` |
| Campo de texto Densidade Baixa| padding-right | `--spacing-scale-2x` |
| Campo de texto Densidade Média| padding-top | `--spacing-scale-baseh` |
| Campo de texto Densidade Média| padding-bottom | `--spacing-scale-baseh` |
| Campo de texto Densidade Média| padding-left | `--spacing-scale-baseh` |
| Campo de texto Densidade Média| padding-right | `--spacing-scale-2x` |
| Campo de texto Densidade Alta| padding-top | `--spacing-scale-base` |
| Campo de texto Densidade Alta| padding-bottom | `--spacing-scale-base` |
| Campo de texto Densidade Alta| padding-left | `--spacing-scale-base` |
| Campo de texto Densidade Alta| padding-right | `--spacing-scale-2x` |
